---
title: >-
    بخش ۱۵۳ - نعمت اللّه کهسانی قُدِّسَ سِرُّهُ العَزیْزُ
---
# بخش ۱۵۳ - نعمت اللّه کهسانی قُدِّسَ سِرُّهُ العَزیْزُ

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ غوث الواصلین و فخر العاشقین، شاه نورالدین نعمت اللّه بن عبداللّه بن محمدبن عبداللبه بن موسی بن یحیی بن هاشم بن موسی بن جعفر بن صالح بن محمد بن جعفر بن حسن بن محمد بن جعفر بن محمد بن اسماعیل بن ابی عبداللّه بن محمدالباقر بن علی بن الحسین بن علی علیه السلام. آباء و اجداد آن جناب از شهر حلب به کنج و مکران آمده و وی در سنهٔ ۷۳۱ در قصبهٔ کهسان مِنْاعمال هرات متولد شده. علوم ظاهری از رکن الدین شیرازی و شمس الدین مکی و سید جلال الدین خوارزمی و قاضی عضدالدین فراگرفته. در بیست و چهار سالگی در مکّهٔ معظمه به خدمت قطب الاقطاب، شیخ عبداللّه یافعی که صاحب کتاب روضة الریاحین و دُرّ النظیم و نشر المحاسن و ارشاد و تاریخ است رسیده و ارادت گزید. قطب الدین رازی را نیز در مکه دریافت و سلطان حسین اخلاطی مصری را دیده، از او درگذشت و در سراب تبریز سید قاسم ملقب به قاسم الانوار را در صِغَرِ سن به خدمت سید آوردند و نظر لطف از وی دیده، مدت‌ها درخراسان و هرات به سر بردند و پس به کوهبنان کرمان آمدند و سیدزادهٔ بزرگوار سید برهان الدین خلیل اللّه فرزند آن جناب در آن ولایت متولد شدند. چندی هم به تفت یزد توقف فرمودند و مولانا شرف الدین علی یزدی و خواجه صائن الدین علی ترکهٔ اصفهانی به خدمت سید رسیدند و به اشارهٔ او مسافرت مصر و شام گزیدند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>جناب سید وقتی به شیراز آمده‌اند، سید ابوالوفا و سید محمود مشهور به داعی و حافظ شیرازی و پدر علامه دوانی و شیخ ابواسحق بهرامی و علامه شریف جرجانی، شرف خدمت او را دریافتند. اجمالاً این که جناب سید نعمت اللّه از مشاهیر عرفا و اولیا بوده. جامع علوم عقلیه و نقلیه و صاحب مراتب ذوقیه و کشفیه. مدت‌ها در سمرقند و کوه صاف که در نواحی بلخ واقع است مجاهده می‌نمود در کرامات و خوارق عادات مشهور عالم و در علو پایه و سمّو مایه مسلم. معاصر امیر تیمور و شاهرخ بوده و جمعی کثیر را تربیت فرموده. جناب شاه داعی اللّه شیرازی به خدمتش ارادت تمام داشت و شاه قاسم انوار نقش اخلاصش بر لوح دل می‌نگاشت.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>شیخ آذری طوسی خرقه از او پوشیده. و مولانا فضل اللّه سید نظام الدین احمد شیرازی بادهٔ معرفت از او نوشیده. در تشیع آن جناب کسی را مجال تردید نیست و در بزرگواری وی خاطری را یارای تشکیک نه. دولتشاه سمرقندی و قاضی نوراللّه ششتری نوشته‌اند که همه همواره از اطراف به خدمت جناب سید هدایا می‌آورده‌اند و وی بی شبهه تصرف می‌کرده است. امیر تیمور از این معنی سؤال نمود. سید مضمون حدیث وَلَوْکانَتْالدُّنیا دَمَاً عَبِیطاً لاَیَکُونُ قُوْتُ المؤمنینَ اِلّا حَلالاً را جواب فرموده. امیر در مقام امتحان برآمده، خوان سالار خود را امر نمود که از مَمّر حرامی طبخی به جهت سید ترتیب دهد. خوان سالار به درب دروازه رفته، پیرزنی بره‌ای می‌آورد به ظلم از او گرفته با طعام پخته به پیش سید آورد. امیر از او پرسید که این طعام حلال یا حرام است. گفت بر من حلال است و بر شما حرام. امیردرغضب شد. مقارن این حال عجوزه داوری به پیش آورده که مراپسری بود به سرخس رفته. در باب او متوحش بودم، شنیدم که سید نعمت اللّه ولی به هرات آمده نذر کردم که اگر پسرم از سرخس باز آید این بره را به جهت سید ببرم.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>پسرم باز آمد و بره را به جهت سید نعمت اللّه می‌آوردم. درب دروازه یکی از ملازمان به ظلم و ستم از من گرفت. بعد از تقریر مطلب، اخلاص امیر افزود. مجملاً شعبه]ای[از سلسلهٔ معروفی که به حضرت امام ثامن می‌پیوندد به نام وی مشهور است. چنانکه شعبه‌ای به نام سید محمدنوربخش نوربخشیه و شعبه‌ای به نام ابونجیب سهروردی سهروردیه‌اند و علی هذا القیاس. مرقدش در قریهٔ ماهان معروف است. سنهٔ ۸۳۲ وفات یافت. گویند سن شریفش به صد و چهار سال رسیده بوده چنان که «عارف اسرار وجود» تاریخ فوتش را یافته‌اند و در تواریخ نوشته‌اند و جنت الفردوس نیز تاریخ فوت اوست. مرقد آن جناب در ماهان از آثار شهاب الدین احمدولی دکنی است که در دکن سید را به خواب دیده، اخلاص به هم رسانیده. از آنجا اخراجات فرستاده، بنای مرقد سید را در کمال متانت نهادند و فقیر به زیارت آن رسیدم. آن جناب را رسالات بسیار است و گویند عدد آن به سیصد رسیده. این فقیر شصت و دورسالهٔ عربی و فارسی آن حضرت را جمع نموده‌ام و حاضر است و دیوان آن جناب مکرر زیارت شده. تیمّناً و تبرّکاً از اشعار آن جناب قلیلی در این کتاب ثبت خواهد شد:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْقصائِدِهِ عَلَیهِ الرَّحمةُ</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در دو عالم چون یکی دارندهٔ اشیاستی</p></div>
<div class="m2"><p>هر یکی در ذات خود یکتای بی همتاستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جنبش دریا اگرچه موج خوانندش ولی</p></div>
<div class="m2"><p>در حقیقت موج دریا عین آن دریاستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فی المثل یک دایره این شکل عالم فرض کن</p></div>
<div class="m2"><p>حق محیط و نقطه روح و دایره اشیاستی</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْغزلیاته</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مستیم و نداریم خبر از همه عالم</p></div>
<div class="m2"><p>این است خبر هرکه بپرسد خبرما</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هر نقش خیالی که ترا غیر نماید</p></div>
<div class="m2"><p>تعبیر کن آن را که خیال تو به خوابست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>موجود حقیقی بجز از ذات خدا نیست</p></div>
<div class="m2"><p>ماییم صفات و صفت از ذات جدا نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مجموع کاینات سراپردهٔ وی است</p></div>
<div class="m2"><p>این طرفه تر که هیچ مکانش پدید نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>او جانِ عالم است و همه عالمش بدن</p></div>
<div class="m2"><p>پیداست این تن وی و جانش پدید نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>موج و دریاییم و هردو غیر آبی نیست نیست</p></div>
<div class="m2"><p>در میان ما و او جز ما حجابی نیست نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>عقل اگر در خواب می‌بیند خیال دیگری</p></div>
<div class="m2"><p>اعتمادی در خیالی یا به خوابی نیست نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>دولت عشق به هر بی سر و پایی نرسد</p></div>
<div class="m2"><p>پادشاهیِ دو عالم به گدایی نرسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>برو ای عقل و مگو عشق چرا کرده چنین</p></div>
<div class="m2"><p>پادشاه است و به او چون و چرایی نرسد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مرد باید که ز شمشیر نگرداند روی</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه ز آغاز همان به که به میدان نرود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>حسن یکی و در نظر آینه صد هزار، دان</p></div>
<div class="m2"><p>روح یکی و تن بسی باده یکی و جام صد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>گر به صد آیینه یکی روی نمود صد نشد</p></div>
<div class="m2"><p>نقش خیال اوست صد صدنشد و کدام صد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نام یکی اگر یکی صد نهد ای عزیز من</p></div>
<div class="m2"><p>صد نشود حقیقتش یک بود و به نام صد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>گر به وجود ناظری، هر دو یکی است در وجود</p></div>
<div class="m2"><p>ور به صفات مایلی، این دگر است و آن دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>جام‌ومی‌اندجسم‌وجان،جام،می‌است،وجسم، جان</p></div>
<div class="m2"><p>ورتونیابی این سخن تن دگر است و جان دگر</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>تو بستهٔ زَروزَن گشته‌ای و کشتهٔ آن</p></div>
<div class="m2"><p>تو را ز مردیِ مردانِ پارسا چه خبر</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ما خاک راه را به نظر کیمیا کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>صد درد را به گوشهٔ چشمی دوا کنیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ما مرشد عشاق خرابات جهانیم</p></div>
<div class="m2"><p>ساقی سراپردهٔ خمخانهٔ جانیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>هرکس به جمال رخ خوبی نگرانند</p></div>
<div class="m2"><p>در آینهٔ خویش به خود ما نگرانیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>آفتاب حسن او مجموع عالم را گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>غیر او پیدا نبینی گر ز خود پنهان شوی</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْقطعات و رباعیّاته</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چون کمال همه بود به وجود</p></div>
<div class="m2"><p>نتوان یافت بی وجود، کمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>هست عالم همه خیال وجود</p></div>
<div class="m2"><p>وز تجلی اوست بود خیال</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>مُسَمَّی واحِدٌ اِسْمِی کَثْیِرٌ</p></div>
<div class="m2"><p>وَفِی تَلْوِینِ اَسْمائِی صِفاتِی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>صِفاتُ اللّهِ فی وَجْهِی علیٌّ</p></div>
<div class="m2"><p>وَاِسْمِی نِعْمةٌ اللّهِ کَیْفَ ذَاتِی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>وُجُودِی فِی وُجُودی فی وُجُودی</p></div>
<div class="m2"><p>وَکَوْنُ الْجامِع مِنِّی مَرَّاتِ</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>وَرُوحی مَظهرُ الأَرْوَاح کُلُّهُ</p></div>
<div class="m2"><p>وَجِسْمِی مَظْهَرُ الآیاتِ آتِی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>وعَیْنی ناظِرٌ فِی کُلِّ وَجْهٍ</p></div>
<div class="m2"><p>وَنَفْسِی عاشِقٌ بِالزَّاکِیاتِ</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعیات</p></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بی درد طریق حیدری نتوان رفت</p></div>
<div class="m2"><p>بی کفر ره قلندری نتوان رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بی رنج فنا گنج بقا نتوان یافت</p></div>
<div class="m2"><p>در حلقهٔ ما به سرسری نتوان رفت</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>آبست که در شیشه شرابش خوانند</p></div>
<div class="m2"><p>با گل چو قرین شود گلابش خوانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>از قید گُل و مُل چو مجرد گردد</p></div>
<div class="m2"><p>اهل بصر و بصیرت آبش خوانند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>تا درد خیال او مرا درمان شد</p></div>
<div class="m2"><p>پستیم بلندی شد و کفر ایمان شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>جان ودل و تن هر سه حجاب ره بود</p></div>
<div class="m2"><p>تن دل شد و دل جان شد و جان جانان شد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>این نقش و خیال عالمش می‌خوانند</p></div>
<div class="m2"><p>جانی دارد که آدمش می‌خوانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>وحی است که روح اولش باشد نام</p></div>
<div class="m2"><p>چون اوست تمام، خاتمش می‌خوانند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>یک عالم از آب و گل بپرداخته‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>خود را به میان آن در انداخته‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>خود می‌گویند رازِ خود می‌شنوند</p></div>
<div class="m2"><p>وز ما و شما بهانه برساخته‌اند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>کو دل که بداند نفسی اسرارش</p></div>
<div class="m2"><p>کو گوش که بشنود دمی گفتارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>محبوب جمال می‌نماید شب و روز</p></div>
<div class="m2"><p>کو دیده که تا برخورد از دیدارش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>واللّه به خدا که ما خدا می‌دانیم</p></div>
<div class="m2"><p>اسرار گدا و پادشا می‌دانیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>سرپوش فکنده‌ایم بررویِ طبق</p></div>
<div class="m2"><p>سری است در این طبق که ما می‌دانیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>با عادت خود بهانه جویی نکنیم</p></div>
<div class="m2"><p>جز راست روی و نیک خویی نکنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>با آنکه به جای ما بدی‌ها کرده است</p></div>
<div class="m2"><p>گر دست دهد به جز نکویی نکنیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بویی که تو از مشک و قرنفل شنوی</p></div>
<div class="m2"><p>از دولت آن زلف چو سنبل شنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چون نغمهٔ بلبل ز پی گل شنوی</p></div>
<div class="m2"><p>گل گفته بود گرچه ز بلبل شنوی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>ای آنکه طلبکار جهان جانی</p></div>
<div class="m2"><p>جانی و دلی و بلکه خود جانانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>مطلوب تویی طلب تویی طالب تو</p></div>
<div class="m2"><p>دریاب که خود هر آنچه خواهی آنی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>گر عالم سِرِّ لِی مَعَ اللّه شوی</p></div>
<div class="m2"><p>دانندهٔ راز بنده و شاه شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>گر صورت و معنیِ جهان دریابی</p></div>
<div class="m2"><p>واقف ز رموز نعمت اللّه شوی</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْمثنویاته</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>حمد آن حامدی که محمود است</p></div>
<div class="m2"><p>بخشش اوست هرچه موجود است</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>هرچه مخلوق حضرت اویند</p></div>
<div class="m2"><p>همه تسبیح حضرتش گویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>عارفانی که علمِ ما دانند</p></div>
<div class="m2"><p>صفت ذات اسم را خوانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>لفظ اللّه اسم اسم وی است</p></div>
<div class="m2"><p>آن یکی گنج و این طلسم وی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>کُلُّ شَیْئیٍ لَهُ کَمِرْآتْ</p></div>
<div class="m2"><p>وَجْهُهُ کُلَّها مُساواتْ</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>لَیْسَ بَیْنی وبَیْنَهُ بَیْن</p></div>
<div class="m2"><p>هُوَ فِی الْعَیْنِ لآ تَقُلْأَیْن</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>عین وحدت ظهور چون فرمود</p></div>
<div class="m2"><p>بحر در قطره رو به ما بنمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>گر هزار است و گر هزار هزار</p></div>
<div class="m2"><p>اول او یکی بود به شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>آینه صد هزار می‌بینم</p></div>
<div class="m2"><p>در همه روی یار می‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>بلکه یک آینه بود اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>صور مختلف درو پیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>کَونُ کَوْنی یَکُونُ مِنْکَوْنِهْ</p></div>
<div class="m2"><p>عَیْنُ عَیْنِی بِعَیْنِهِ عَیْنِهْ</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>یک شراست و جام رنگارنگ</p></div>
<div class="m2"><p>رنگ بی رنگ می‌دهد بی رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>رنگِ می رنگِ جام وی باشد</p></div>
<div class="m2"><p>این عجب بین که جامِ می باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>وَلَهُ ایضاً فِی التمثیل</p></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>آن یکی کوزه‌یی ز یخ برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>کرد پُر آب و یک زمان بگذاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چون هوا زآفتاب گرمی یافت</p></div>
<div class="m2"><p>گرمی‌اش بر وجود کوزه بتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>آب شد کوزه، کوزه شد با آب</p></div>
<div class="m2"><p>اسم و رسم از میانه شد دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>اول ما چو آخر ما شد</p></div>
<div class="m2"><p>قطره دریاست چون به دریا شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>قطره و موج و بحر و جو آبند</p></div>
<div class="m2"><p>عین ما را به عین ما یابند</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نقد گنجینهٔ قدح ماییم</p></div>
<div class="m2"><p>گر چه موجیم عین دریاییم</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>نقش عالم خیال می‌بینم</p></div>
<div class="m2"><p>در خیال آن جمال می‌بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>او لطیف است و در همه ساری</p></div>
<div class="m2"><p>آب حیوان من به جویِ ما جاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>نه حلول است حل حال من است</p></div>
<div class="m2"><p>سخنی از من و کمال من است</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>هرکه در معرفت سخن راند</p></div>
<div class="m2"><p>وصف خود می‌کند اگر داند</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>تو منی من توام دویی بگذار</p></div>
<div class="m2"><p>من نماندم تو هم تویی بگذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>أَنْتَ لا أَنْتَ وَأَنَا مَا هُوَ</p></div>
<div class="m2"><p>هُوَ هُوَ لا اِلَهَ إلّا هُوَ</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>هرچه داریم جمله جود وی است</p></div>
<div class="m2"><p>جود او نزد ما وجود وی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>ور تو گویی که غیر او باشد</p></div>
<div class="m2"><p>بد نباشد بگو نکو باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>یَا حَبِیبْی وَ قُرَّةَ الْعَیْنی</p></div>
<div class="m2"><p>أَنَا عَیْنُکَ وَ عَیْنُکَ عَیْنِی</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>ما خَیالیم در حقیقت او</p></div>
<div class="m2"><p>جز یکی در دو کون دیگر کو</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>إنَّهُ ظاهِرٌ بِنَا فِیْنَا</p></div>
<div class="m2"><p>هُوَ مَعَنَا فَأنْظُروا مَعَنَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>نور چشم است در نظر پیداست</p></div>
<div class="m2"><p>نظری کن ببین که او با ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>گر بگویم هزار یک سخن است</p></div>
<div class="m2"><p>یوسفی را هزار پیرهن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>ظلمت ونور هر دو یک ذاتند</p></div>
<div class="m2"><p>گر دو اندر ظهور آیاتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>هرکه را عشق علم توحید است</p></div>
<div class="m2"><p>اول آن مقامِ تجرید است</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>غرق آبند عالمی چو حباب</p></div>
<div class="m2"><p>ظاهرش ساغر است و باطن آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>سایهٔ او به ما چو پیدا شد</p></div>
<div class="m2"><p>از من و تو دویی هویدا شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>نور رویش به چشم ما بنمود</p></div>
<div class="m2"><p>چون بدیدیم نور او او بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>هستیِ هرچه هست بی او نیست</p></div>
<div class="m2"><p>ورتو گویی که هست نیکونیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>به وجودند این و آن موجود</p></div>
<div class="m2"><p>بی وجود ای عزیز نتوان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>هرچه موجود باشد از اشیاء</p></div>
<div class="m2"><p>همه باشد مظاهر اسماء</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بود و نابود را مجالی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>وصل و هجران بجز خیالی نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>وله ایضاً</p></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>وجودی در همه اعیان، عیان است</p></div>
<div class="m2"><p>ولی از دیدهٔ مردم نهان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>به هر آیینه حسنی نو نماید</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر برجی به شکل نو برآید</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>حقیقت در دو عالم جز یکی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی هست و در او ما را شکی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>در این دریا به عینِ ما نظر کن</p></div>
<div class="m2"><p>صدف بشکن تماشای گهر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>به راه کج مرو بشنو ز ما راست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر نورست وگر ظلمت که ما راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>اگر آئی به چشم ما نشینی</p></div>
<div class="m2"><p>وجودی جز وجود او نبینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>به نور او جمال او توان دید</p></div>
<div class="m2"><p>چنان می‌بین که سید آن چنان دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>ز شرک خودپرستی چون برستی</p></div>
<div class="m2"><p>به غیر حضرت حق کی پرستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>خیال غیر خوابی می‌نماید</p></div>
<div class="m2"><p>همه عالم سرابی می‌نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>به بزم عاشقانِ ما گذر کن</p></div>
<div class="m2"><p>دمی در چشم سرمستان نظر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>طلب کن گنجِ اسمای الهی</p></div>
<div class="m2"><p>که گر یابی بیابی پادشاهی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>مظهر و مظهر به چشم ما یکی است</p></div>
<div class="m2"><p>آب این امواج و آن دریا یکی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>ز اعتبار ما و تو آمد دویی</p></div>
<div class="m2"><p>همچو ما بذر ز خود کان یک تویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>هرکه او فانی شود باقی شود</p></div>
<div class="m2"><p>مدتی رندی کند ساقی شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>گر فسردی بر لب جو ژاله‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>ور گدازی آبروی لاله‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>هر گلی را شیشه‌ای دان پرگلاب</p></div>
<div class="m2"><p>هر حبابی کاسه‌ای می‌بین پر آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>یک هویت را به اسما می‌شمار</p></div>
<div class="m2"><p>یک هویت دان واسما بی شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>گر یکی خوانی یکی باشد به ذات</p></div>
<div class="m2"><p>ور دو خوانی دو نماید در صفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>بی هویت نی وجود و نی عدم</p></div>
<div class="m2"><p>بی هویت نی حدوث و نی قِدَم</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>از هویت داد حق ما را وجود</p></div>
<div class="m2"><p>یک هویت را دو نسبت رو نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>حظ وهمی از میان های هو</p></div>
<div class="m2"><p>گر براندازی یکی ماند نه دو</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>کون جامع نزد ما انسان بود</p></div>
<div class="m2"><p>ور نباشد این چنین حیوان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>صورتش را آینه گیتی نماست</p></div>
<div class="m2"><p>معنی او پرده دار کبریاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>از تعین اسم اعظم رو نمود</p></div>
<div class="m2"><p>در حقیقت آن تعین اسم بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>از صفت برتر بود تنزیه ذات</p></div>
<div class="m2"><p>از وجود اوست اسماء و صفات</p></div></div>